% ================================================================
%  conteudo/material_metodos.tex
% ================================================================

\section{Material e Métodos}

\subsection{Materiais}

A Tabela~1 apresenta os principais materiais, reagentes e equipamentos utilizados durante a prática.

\begin{table}[H]
\caption{Materiais utilizados na prática}
\centering
\begin{tabular}{cc}
\toprule
\textbf{Materiais} & \textbf{Especificação} \\
\midrule
Microrganismo & Levedura \textit{Saccharomyces cerevisiae} ATCC~7754 \\
Tubos de ensaio & Manuseio da biomassa \\
Pipetas & Transferência e preparo das diluições \\
Agitador \textit{shaker} & Incubação do cultivo a 30~°C e 100~rpm \\
Centrífuga & Separação da biomassa celular \\
Estufa & Secagem da biomassa a 105~°C \\
Espectrofotômetro & Leituras de transmitância a 600~nm \\
Balança Analítica & Medição de biomassa \\
Meio de cultura & Meio YM \\
Fonte de carbono & Glicose (10~g/L) \\
\parbox[c][1.8cm][c]{2cm}{\centering Nutrientes} & \parbox[c][2cm][c]{6.2cm}{\centering Extrato de levedura (3~g/L) \\ extrato de malte (3~g/L) \\ peptona (5~g/L)} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Métodos}

\subsubsection{Preparo do Meio de Cultura}

O cultivo foi conduzido em meio YM, cuja formulação consistiu em glicose (10~g/L), extrato de levedura (3~g/L), extrato de malte (3~g/L) e peptona (5~g/L). Após a homogeneização dos componentes, o pH da solução foi ajustado para 5,0.

\subsubsection{Cultivo}

A suspensão celular foi obtida a partir da inoculação da levedura \textit{Saccharomyces cerevisiae} em 150~mL do meio YM, seguida de incubação em agitador \textit{shaker} a 30~°C e 100~rpm, durante 27 horas.

\subsubsection{Determinação da Biomassa Seca}

Para quantificar a biomassa seca, utilizaram-se alíquotas de 10~mL da suspensão celular, acondicionadas em tubos de centrífuga previamente tarados. O material foi centrifugado a 3500~rpm durante 15~minutos e o sobrenadante foi descartado. Realizou-se uma lavagem com água destilada, seguida de nova centrifugação para remoção de resíduos do meio de cultivo. Após o descarte do sobrenadante, os tubos contendo a biomassa foram levados à estufa a 58~°C até atingirem massa constante. A massa seca foi determinada conforme a Equação~\ref{eq:massa_seca} e a concentração de biomassa conforme a Equação~\ref{eq:concentracao}.

\begin{equation}
    m_{\text{seca}} = m_{\text{total}} - m_{\text{tubo}}
    \label{eq:massa_seca}
\end{equation}

\begin{equation}
    C = \frac{m_{\text{seca}}}{V}
    \label{eq:concentracao}
\end{equation}

em que $m_{\text{seca}}$ é a massa seca de biomassa, $m_{\text{total}}$ é a massa do tubo com biomassa seca, $m_{\text{tubo}}$ é a massa do tubo vazio, $C$ é a concentração de biomassa e $V$ é o volume da amostra.

As diluições da solução principal foram preparadas com fatores de diluição de 5, 10, 15, 25, 50 e 100, a partir da relação apresentada na Equação~\ref{eq:creal}. Os valores numéricos obtidos para cada diluição são apresentados posteriormente na seção de Resultados e Discussão.

\begin{equation}
    C_{\text{real}} = \frac{C_{\text{principal}}}{FD}
    \label{eq:creal}
\end{equation}

em que $C_{\text{real}}$ é a concentração real da diluição, $C_{\text{principal}}$ é a concentração da solução principal e $FD$ é o fator de diluição.

\subsubsection{Determinação da Absorbância}

A determinação da absorbância foi realizada a partir de diluições seriadas da suspensão celular, empregando-se os fatores de diluição de 5, 10, 15, 25, 50 e 100. As amostras foram preparadas em duplicata e submetidas à leitura de transmitância em espectrofotômetro a 600~nm. Os valores de transmitância (\%T) foram convertidos em absorbância pela Equação~\ref{eq:absorbancia}.

\begin{equation}
    A = 2 - \log \%T
    \label{eq:absorbancia}
\end{equation}

Para descontar a contribuição do meio de cultivo, a absorbância corrigida foi calculada conforme a Equação~\ref{eq:abs_corrigida}. Os valores experimentais de transmitância, absorbância da suspensão, absorbância do sobrenadante e absorbância corrigida são apresentados na seção de Resultados e Discussão.

\begin{equation}
    A_{\text{corrigida}} = A_{\text{suspensão}} - A_{\text{sobrenadante}}
    \label{eq:abs_corrigida}
\end{equation}

\subsubsection{Curva Padrão de Biomassa}

A curva padrão foi elaborada a partir da correlação entre a absorbância corrigida a 600~nm e as concentrações reais de biomassa determinadas pelo método da massa seca (g/L). Os dados foram utilizados para gerar um gráfico de concentração em função da absorbância, com ajuste linear e cálculo do coeficiente de determinação (R²).
